\documentclass[resume]{subfiles}


\begin{document}
\section{Équations aux différences}

EDO vs Equation aux différences

$$\frac{dy(t)}{dt} = ay(t) \rightarrow y(t+1)=(a+1)y(t)$$


\subsection{Polynôme caractéristique}
On pose le polynôme en fonction du "décalage" de la valeur
$$y(k+1)-1.1y(k)=0\longrightarrow \lambda-1.1=0$$
De manière plus générale
$$y(k + n) + a_{n-1}y(k + n-1) +...+ a_0y(k) = 0$$
Va donner
$$\lambda^{k+n} + a_{n-1}\lambda^{k+n-1} + . . . + a_0\lambda^k = 0$$
Et si on divise par $\lambda^{k}$
$$\lambda^{n} + a_{n-1}\lambda^{n-1} + . . . + a_0\lambda = 0$$



\subsection{Équations aux différences $\longrightarrow$ Équation différentielle}
On utilise la formule de la dérivée (pour un $h$ petit)
$$u'(x)=\lim_{h\to }\frac{u(x+h)-u(x)}{h}=\lim_{h\to 0}\frac{u(x)-u(x-h)}{h}$$


\subsection{Solutions générales}
\begin{align*}
y(k+1)&= ay(k) & \longrightarrow & y(k)=a^{k}
\end{align*}





\subsubsection{Exemple EDO}
\begin{multline*}
\frac{dy}{dt} = ay \rightarrow y(t) = Ce^{at}\\
y(0) = Ce^{a\cdot 0} = Ce^0 = C\\
y(t) = y(0)e^{at}\\
\frac{d^2y}{dt^2} + \omega^2y = 0\\
my'' = -ky\\
\lambda^2 + \frac{k}{m}=0 \rightarrow \lambda = \pm j\sqrt{\frac{k}{m}}=\pm j\omega\\
y(t)=C_1 e^{j\omega t}+C_2 e^{-j\omega t} = Asin(\omega t)+Bcos(\omega t)
\end{multline*}
\end{document}